\documentclass[10.5pt]{article}
%\usepackage{a4wide}
\usepackage[left=2.50cm, right=2cm, top=3.50cm, bottom=2cm]{geometry}
%\usepackage[cm]{fullpage} %si lo queremos mas ancho

\usepackage[spanish, english, activeacute]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{systeme}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}
\usetikzlibrary{shapes,arrows, decorations.markings, positioning}


\begin{document}
\date{14 de Septiembre de 2016}
\title{Hidráulica de Canales Abiertos\\Trabajo Práctico Integrador}
\author{Manuel Álvarez\\Manuel F. Martín}

\maketitle


\section{Etapa 1}

\subsection{}

\begin{enumerate}[a)]
 \item \underline{\bf Rasante}
 
 Para trazar la rasante tuvimos en cuenta las siguientes pautas:
  \begin{itemize}
   \item Realizar exclusivamente excavaciones, lo que implica que la rasante se ubique por debajo de la cota del fondo existente o la supere
   en a lo sumo $20 cm$ en $200 m$, ya que realizar un relleno es muy difícil y costoso.
   \item Intentar que la misma se adapte de la mejor manera posible a la topografía existente, de manera tal que se realice la menor cantidad
   de excavaciones posibles.
  \end{itemize}
  
 \item \underline{\bf Dimensionamiento de los tramos de material erosionable}
    
  \vspace{1em}
  \underline{\bf Método de la velocidad máxima}
  
  \input{vmax1.tex}
  \input{vmax2.tex}
  \input{vmax3.tex}
  
  \underline{Conclusión}
  
  Este método no es aplicable para estos casos en particular dados los datos disponibles.
  Para poder obtener soluciones reales podríamos bajar la $V_{max}$, sin embargo dejaría de ser el método de la velocidad máxima.
  Debido a ésto debemos utilizar el método de la fuerza tractiva para poder hacer el dimensionamiento en forma más precisa.
  
  \vspace{1em}
  \underline{\bf Método de la fuerza tractiva}
  
  \input{1.tex}
  \input{2.tex}
  \input{3.tex}
 
 \newpage
 \item \underline{\bf Diagrama de flujo del método de la fuerza tractiva}
   
   \input{diagrama.tex}
   
 \item \underline{\bf Determinación de tirantes en los tramos revestidos}

   \input{1r.tex}
   \input{2r.tex}

 \item Resuelto en los items anteriores.
   
 \item \underline{\bf Conductos circulares}
 
 Suponemos que el caudal $Q_1$ que se descarga en el canal, lo hace en partes iguale por ambos conductos.
 
 \input{cond.tex}
 
 \item \underline{\bf Revancha}
   
  La revancha que adoptamos es de un $20\%$. Si bien el valor de ésta no se calcula con un fórmula matemática, podemos tener en cuenta que 
  en general, para canales de débil pendiente, se utilizan revanchas que oscilan entre el $5\%$ y el $30\%$. Para elegir el valor de la nuestra
  consideramos la presencia de un camino y un alambrado cercanos.
\end{enumerate}
  
\subsection{}

Se adjunta gráfico.

\subsection{}
 
   \begin{table}[H]
    \large        %% not "\fontsize{12}{12}\selectfont"
    \centering    %% not "\center{...}"
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    $Tramo$  	&$Q_{dis}$  	&$I$  			&$y_{u}$	&$B_{f}$	&$y_{disponible} (progresiva)$  	&$V_{calculo}$  &$\tau_{f\,actuante}$ \\     %% no "&" at start of row
		&$[m³/s]$  	&[\textperthousand] 	&$[m]$		&$[m]$		&$[m\,(km)]$  				&$[m/s]$	&$[kg/m^2]$ \\     %% no "&" at start of row
    \hline
    1		&3.85			&1.47	&0.92	  &4		&1.12 (5.6)			&0.85		&0.984\\
    \hline
    2		&6.6			&1.05	&1.38	  &4		&1.83 (4.1)			&0.89		&0.957\\
    \hline
    3		&11.6			&0.86	&1.83	  &5		&2.47 (2.5)			&0.95		&1.01\\
    \hline
    1r		&11.6			&7.85	&0.60	  &5		&1.42 (1)			&2.95		&3.81\\
    \hline
    2r		&11.6	&1.13	&1.06	  &5	&1.82 (0.1)	&1.81	&0.88\\
    \hline        %% extra \hline at bottom of table
    \end{tabular}
  \end{table}



























 








\end{document}

